<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><!-- hmmm --></title><title type="sub">an electronic transcription.</title><author><!-- it's in the javascript ... --></author><tei:respStmt xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:name>Spear, Pearl</tei:name><tei:resp>proofreader</tei:resp></tei:respStmt></titleStmt><tei:publicationStmt xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:publisher>Open Greek and Latin (OGL)</tei:publisher><tei:idno type="filename">urn.cts.latinLit.phi2003.phi004.opp-lat1.xml</tei:idno><tei:pubPlace/><tei:availability><tei:licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</tei:licence></tei:availability><tei:date when="2020-06-16Z"/></tei:publicationStmt><sourceDesc><p>Apicius (1922). Apicii librorum X qui dicuntur De re coquinaria quae extant. Teubner.</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><refsDecl><!-- TODO: I don't understand refsDecl --><cRefPattern matchPattern="" replacementPattern=""/></refsDecl><appInfo><application ident="Lace" version="0.6.0"><desc>Lace copyright 2013-2020, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University. Developed through the support of the<ref target="https://nbif.ca/en">NBIF</ref>.</desc><!-- these break TEI simple rng --><!--ptr target="#text"/>
                    <ptr target="#refsDecl"/--></application></appInfo></encodingDesc></teiHeader><text><tei:body xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:div type="primary_text"><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:1"><tei:p><tei:pb facs="apicapic_412927675_0085"/>Athenaeus XII 516c πρῶτοι δὲ Λυδοὶ καὶ τὴν καρύκην ἐξεὺρον, περὶ ἡς τὴς σκευασίας οἱ τὰ Ὀψαρτυτικὰ συνθέντες εἰρήκασιν, Ἰλαῦκός τε ὁ Λοκρὸς (PW VII 1421 n. 41) καὶ Μίταικος καὶ Διονύσιος (PW V 977 n. 133) Ἠρακλειδαί (PW VIII 496 n. 58. 59) τε δύο γένος Συρακόδιοι καὶ Ἄγις (Oder PW I 822 n. 10) καὶ Ἐπαίνετος (PW V 2672 n. 9) [καὶ Διονύσιος], ἕτι τε Ἡγήσιππος (PW VII 2611 n. 5) καὶ Ἐρασίστρατος (PW VI 333—350 n.2) καὶ Εὐθύδηνος (PW VI 1505 n. 15) καὶ Κρίτων, πρὸς τούτοις δὲ Στέφανος, Ἀρκύτας (PW II 602 n. 5. 6) [Ἀκέστιος], Ακεσίας (PW I 1163 n. 1), Διοκλὴς (PW V 802 n. 53), Φιλιστίων rocoírovc γὰρ οἶδα γράψαωτας Ὀψαρτυτικά. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:2"><tei:p>Ath. XIV 662c ἀοιδίμων δ' ὀψαρτυτὼν ὀνόματα καταλέγει Βάτων ἐν Εὐεργέταις (Com. III p. 327 Kock) οὕτψς εὐ γ', ὧ Σιβύνη, τὰς νύκτας οὐ καθεύδομεν οὐδ' ἀναγεγράμμεθ', ἀλλὰ καίεται λύχνος καὶ βιβλίον ⟨ἐν⟩ ταῖς χερσί, καὶ φροντίξομεν τί Σόφων καταλέλοιπ' ἢ τί Σημωνακτίδης ὀ Χῖος ἢ Τυνδάριχος [-κος trad.] ὁ Σικυώνιος ἢ Ζωπυρῖνος. cl. coquorum catalogum apud Euphronem com. frg. 1, 5-9 (Kock III p. 317): Agis Rhodius, Nereus Chius, Chariades Atheniensis, Lamprias, Apthonetus, Euthynus 11, 1: Soterides; Sosipatrem com. fr. 1, 11. 19 (Kock III p. 314) al. Geoponica 20, 6. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:3"><tei:p>Anaxippos com. fr. 1, 1 (III p. 296 Kock): Σόφων Ἀκαρνὰν καὶ Ρόδιος Δαμόξεωος ἐγένονθ' ἐαυτῶν συμμαθηταὶ τῆς rÉyvmzidídecxs δ' αὐτοὺς Σικελιώτης Λάβδακος. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:4"><tei:p>Pollux onom. V170 p.245 Bekker πολλὰ δ' ἂν εἰη τῶν περὶ την ἠδυντικὴν σκενασίαν ἐξευρεῖν ἐκ τῶν ὀψοποιικῶν συγγραμμάτων Παντολέοντος καὶ Μιθαίκου καὶ Ζωπυρίνου καὶ Xógovoc καὶ Ἠγησίππου καὶ Παξάμου (cf. Athen. IX 376d) καὶ Ἐπαινέτον συναριθμοῖτο δ' ἂν τοντοις Ἠρακλείδης τε ὁ <tei:pb facs="apicapic_412927675_0086"/>Συρακούσιος καὶ Τυνδάριχος ὁ Σικυώνιος καὶ Σιμωνακτί- δης ὁ Χῖος καὶ Γλαῦκος ὁ Λοκρός, ὀψοποιητικῆς πραγματείας σοψιςταί. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:5"><tei:p>Suidas Πάξαμος... Ὀψαρτθτικὰ κατὰ στοιχεῖον. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:6"><tei:p>Ath. VII p. 325f.: Μίθαικος δ' ἐν Ὀψαρτθτικῷ 'ταινίαν φησίν' ἐκκοιλίξας, τὰν κεφαλὰν ὰποταμὼν, ἀποπλύνας καὶ ταμὼν τεμάχεα κατάχει τυρὸν καὶ ἔλαιον.' </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:7"><tei:p>— Ath. II 58b: "EzaiveTog δὲ καὶ Ἡρακλείδης ὁ Συρακούσιος ἐν Ὀψαρτθτικῷ τ῀ν ᾠῶν φασι (φησι trad.) πρωτεύειν τὰ τῶν ταῶν. μεθ' ἂ εἷναι τὰ χηναλωπέκεια· τρίτα καταλέγοωτες (-γει E, non C) τὰ ógvi9$uc. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:8"><tei:p>— Ath. III 88c τὸ δ' ἐντὸς τῆς πίνης Ἐπαίνετος ἑν ⟨Ὀψ⟩αρτθτικῷ καλεῖσθαί φησι μ´γκωνα. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:9"><tei:p>— Ath. VII 294d Ἐκαίνετος δ' ἐν Ὀψαρτθτιλῷ ἐπινωτιδέα καλεῖ (scil. γαλεόν), χείρονα δ' εἷναο τὸν κεντρίνην καὶ δυσώδη· γνωρίζεσθαι δ' ἐκ τοῦ πρὸς τῆ πρῴτῃ λοφιᾷ ἔχειν κέντρον τῶν ὁμοειδῶν οὐκ £yóvzov* οὔτε δὲ στέαρ οὔτε πιμελὴν ἔχειν τοὺς ἰχθῦς τούτους διὰ τὸ χονδρώδεις εἷναι. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:10"><tei:p>Ath. VII 297c μνημονεύει δ' αὐτοῦ (scil. τοῦ γωαφέως piscis) καὶ Ἐπαίνετος ἐν Ὀψαρτθτικῷ. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:11"><tei:p>— Ath. VII 304d Ἐπαίνετος δ᾽ ἐν Ὀψαρτυτικοῖς κορύφαιναν αὐτόν (scil. τὸν ἵππουρον) φησιν ὀνομάζεσθαι. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:12"><tei:p>— Ath. VIL 305e τοῦ δὲ xczgov piscis μνημονεύει καὶ Δωρίων καὶ Ἐπαίνετος. — </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:13"><tei:p>Ath. VII 312f ἐστὶ δὲ λευκόσαρκος (scil. ὁ λειόβατος piscis), ὠς Ἐπαίνετος ἐν Ὀψαρτυτικῷ. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:14"><tei:p>— Ath. VII 313b 'Ezaíverog δ' ἐν Ὀψαρτυτικῷ φησι· 'σμαρίδα, ἣν ἔνιοι καλοῦσι κυ- νὸς εὐναί'. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:15"><tei:p>— Ath. IX 371 Ἐπαίνετος δ' ἐν Ὀχαρτυτι κῷ τὼ κεφαλωτὰ herbas καλεῖθαί φησι γηθυλλίδας. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:16"><tei:p>— Ath. IX 387a Ἀρτεμίδωρος δὲ ὁ Ἀριστοφάνειος ἐν ταῖς ἐπιγραφομέναις Ὀψαρτυτικαῖς γλὠσσαις καὶ Πάμφιλος ὁ Ἀλεξανδρεὺς ἐν τοῖς περὶ ὀνομάτων καὶ γλωσσῶν Ἐκαίνετον καρατίθεται λέγοντα ἐν τῷ Ὀψαρτυτικῷ ὄτι ὁ φασιανὸς ὄρνις τατύρας καλεῖται. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:17"><tei:p>— Ath. IX 395e οἱ καλούμενοι παραστάται, ὦν μνημονεύει Ἐπαίνετος ἐν Ὀψαρτυτικῷ </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:18"><tei:p>— Ath. XIV p. 662d "Ezciverog δ' ἐν Ὀψαρτυτικῷ λέγει ταῦτα· 'μῦμα δὲ παντὸς ἱερείου, καὶ ὄρνιθος δὲ χρὴ ποιεῖν τὰ ἁπαλὰ τῶν κρεῶν μικρὰ Gvvvtuóvre καὶ τὰ σπλάγχνα καὶ τὸ ἔντερον καὶ τὸ αἷμα διαθρύψαν- oiibevv&amp; καὶ ἀρτύσαντα ὄξει, τυρῷ ὀπτῷ, σιλφίῳ, κυμίνῳ, θύμῳ χλωρῷ καὶ ξηρῷ, θύμβρᾳ, κοριάννῳ χλωρῷ τε καὶ ξηρῷ καὶ γητίῳ καὶ xooguuóo καθαρῷ πεφωσμένῳ ἢ μήκωνι καὶ σταφίδι ἢ μέλιτι καὶ ῥόας ὀξείας κόκκοις. εἶναι δέ σοι τὸ αὐτὸ [μῦμα] καὶ ὄψον.' </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:19"><tei:p>— Ath. VII 324a ἐστὶ δὲ τὸ ὐκόσφαγμα ὡς Ἐρασίστρατὸς <tei:pb facs="apicapic_412927675_0087"/>φησιν ἐν Ὀψαρτυτικῷ ὑπότριμμα. γράφει δὲ οὕτως. 'omócqayua δ' εἷναι κρέασιν ὀπτοῖς ἐκ τοῦ αἵματος τεταραγμένου μέλιτι, τυρῷ, ἁλί, κυμἰνῳ, σιλφίῳ, ὄξει ἑφθοῖς'. καὶ Γλαῦκος δ' ὁ Λοκρὸς ἐν Ὀψαρτυτικῷ οὕτως γράφει· 'ὑπόσφαγμα δ' αἴμα ἑφθὸν καὶ σίλφιον καὶ ἕψημα ἢ μέλι καὶ ὄξος καὶ γάλα καὶ τυρὸς καὶ φύλλα εὐώδη τετμημένα.' </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:20"><tei:p>— Ath. IX 369b τὴν δὲ ῥάφυν Γλαῦκος ἐν τῷ Ὀφαρτυτικῷ διὰ τοῦ Π ψιλῶς καλεῖ ῥάπυν. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:21"><tei:p>— Ath. XIV 661o καὶ οἱ τὰ Ὀψαρτυτικὰ δὲ συγγράψαντες Ἡρακλείδης τε καὶ Γλαῦκος ὁ Λοκρὸς οὐχ ἀρμόττειν φασὶ '⟨δούλοισι⟩ τὴν μαγειρικἠν, ἀλλ' οὐδὲ τοὶς vvq096. τῶν ἐλευθέρων.' </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:22"><tei:p>— Ath. III 105c κολύβδαιναν piscem δ' εἴρηκεν Ἐπίχαρμος... ὡς δ᾽ ὁ Ἡρακλείδης ἐν 'OwagrvrixG, τὴν καρῖδα. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:23"><tei:p>— Ath. III 114a πόδεν ὑμῖν ⟨ἄυ εἴη⟩ sidive: ὄτι καὶ 'κύβοι', οὐχ οὒς ἀεὶ μεταχειρίζεσθε (-ζεσθαι trad.), ἄρτοι εἰσὶ τετράγωνοι, ἡδυσμένοι ἀννήθῳ καὶ τυρῷ καὶ ἐλαίῳ, ὥς φησιν Ἡρακλείδης ἐν Ὀψαρτυτικῷ; </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:24"><tei:p>— Ath. VII 328d διαφέρει δὲ τῆς χαλίκδος ὁ χαλκεύς piscis, οὑ μνημονεύει Ἡρα- κλείδης ἐν Ὀχαρτυτικῷ. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:25"><tei:p>— Ath. XII 516d γίνεσθαι δ' cróv (scil. τὸν κάνδαυλον placentam Lydiam) φησιν ὁ Tegovvivog Ἡρήδιππος ἐξ ἑφθοῦ κρέως καὶ κνηστοῦ ἄρτου καὶ φρυγίου τυροῦ ἀνήθου τε καὶ ζωμοῦ πίονος. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:26"><tei:p>— Ath. VII 308c Εὐθύδημος δ' έν τῷ περὶ ταρίχων τὸν κοραῖμόυ piscem φησιν ὐπό πολλῶν σαπέρδην προςαγορεύεσθαι· ὁμοίως δ' &amp;ienxt καὶ Ἡρακλέων ὁ Ἐφέσιος (PW VIII 514 n. 6), ἔτι δὲ daiéripog (nisi legendum Φυλ-) ἐν Ὀψαρτυτικῷ. ὅτι δὲ καὶ κλατιστα[τι]κὸς καλεῖται ὁ σαπέρδης, καθάπερ καὶ ὁ κορακῖνος, Παρμένων φησὶν ὁ Ῥόδιος ἐν πρώτῳ μαγειρικῆς διδασκαλίας. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:27"><tei:p>— Ath. VII 326e καὶ Διονύσιος δ' ἐν Ὀψαρτυτικῷ τῆς ὑαίνης μνημονεύει. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:28"><tei:p>Ath. XIV 643a οἷδα δὲ καὶ Καλλίμαχον ἐν τῷ τῳν axovroÓ«zv σθγγραμμάτων πίνακι ἀναγράωαντα mzhowovpcrocOo!ix σθγγρὰμματα Αλγιμίου (PW I 964 n.3) καὶ Ἡρησίππου καὶ Μητροβίου, ἔτι δὲ Φαίτου (Φαίστου Meineke) — nominantur: Ἀρποκρατίων ὁ Μενδήσιος (PW VII 2416 n. 8) ἐν τῷ περὶ πλακούντων Ath. XIV 648b cum praecepto. — Ἰατροκλῆς (PW IX 801 n. 3) ἐν Ἀρτοποιικῷ Ath. VII 326e. XIV 646a ἐν τῷ περὶ πλακούντων. 646b fragmentum. 646e. 647b fragmentum. — Φιλιστίων ὁ λοκρός Ath. III 115d τῶν 4ovOewüv (ἄρτων) τούς σεμιδαλίτας πρός ἰσχύν φησι μᾶλλου aeqvxivat' μεδ' οὓς τοὺς χονδρίτας τίθησιν, εἶτα τοὺς ἀλευρίτας. — Χρύσιππος ὁ Τυανεύς (PW III 2511 n. 21) Ath. III 113a d <tei:pb facs="apicapic_412927675_0088"/>ἀρτοποιικόν fragmentum longum. ἐν τῷ ἀρτοκοπικῷ Ath. XIV. 647c—648a fragmentum longum cum praeceptis variis. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:29"><tei:p>Εὐθύδημος ὁ Ἀθηαῖος ἐν τῷ περὶ λαχάνων Ath. I 58c. III 74b. IX 369e Εὔδημος trad. fragmentum. 371a Eóó1&amp;og trad. — ἐν τῷ περὶ ταρίχων Ath. III 116a fragmentum cum versibus (Hesiodi?). 118b. VII 307b. 308c. 315f. 328d. -- Schol. in Nicandri Ther. 585 p. 46 Schneider (βουπλεύρου) μνημονεύει.... καὶ Ἐπαίνετος ἐν τῷ περὶ λαχάνων. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:30"><tei:p>Geoponica ed. Beckh 18, 21 p. 499 Μέλκης σκευσία σύντομος. Παξάμου (potius ex georgicis quam ex opsartyticis, modo verum sit nomen). ἠ καλουμένη μέλκη cbrocyfdiog καὶ καλλίων ἔσται εἰ κεραμέοις ἀγγείοις καινοῖς ὄξος ἐμβάλης δριμὺ καὶ ἐπιθῆς αὐτὰ θερμοσποδιᾷ ἢ πυρὶ μαλθακῷ, τουτέστιν ἐπ' ἀνθρακιάν· καὶ ἐάν ὀλίγον ἀναζέσῃ τὸ ὄξος, ἵνα μὴ ἀπὸ τῶν σκευαρίων ἀναποθῇ, ἐλκύσας ἀπὸ τῆς ἀνθρακιᾶς, εἰς τὰ αὐτὰ σκευάρια βάλε γάλα καὶ θὲς αὐτὰ εἰς κιβωτάριον ἢ ἀρμά ριον ἢ ἔνθα ἀκίνητον μένει· καὶ τῇ ὐστεραίᾳ ἕξεις πολλῷ xcÀAíovg μέλκας τῶν πολλῇ τέχνῃ κατασκευαζομένων τὰ μὲντοι σκευάρια μετὰ πρώτην ἢ δευτέραν χρῆσιν ἄλλασσε. cf. Columella 12, 8 Apic. 7, 1 (308). </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:31"><tei:p>Ath. XIV 663d ὁ Ἀρτεμίδωρος ἐν ταῖς Ὀψαρτυτικαῖς γλώσσαις τὴν ματτύην ἀποφαίνει κοινὸν εἶναι πάντων ὄνομα τῶν πολυτελὼν ἐδεσμάτων (ἡδυσ- trad.) γράφων οὔτως· 'ἔστι τις (εἴτις τῆς trad.) ὄρνιθος ματτύης. ἐσφάχθω μὲν διὰ τοὺ στόματος εἰς τὴν κεφαλήν. ἔστω δὲ ἕωλος χαθάπερ ὁ πέρδιξ. ἐὰν δὲ θέλῃς. ὡς ἕχει αὐτοῖς περοῖς ἑᾶν τετιλμένην.' εἷτα τὸν τρόπον ἐχθεὶς τῆς ἀρτύσεως καὶ τῆς ἑψήσεως ἐπιφέρει εὐθύς. 'καὶ νομάδα παχεῖαν ἕψε καὶ νεσσοὺς τῶν ἤδη κοκκυζόντων, ἐὰν θέλῃς παρὰ πότον χρῆσθαι. εἷτ' ἐκελὼν τὰ λάχανα εἰς rvBAiov καὶ τῆς ὄρνιθος τῶν κρεῶν ἐπιθεὶς παρατίθει· τοῦ θέρους ἀντὶ τοῦ ὄξους τῆς ὅμφακος ἐμβαλὼν εἰς τὸν ζωμὸν ὡς ἔχει τοὺς βὸτρυς· ἐπαιδὰν δὲ ἑφθὴ γένηται, ἔξελε μετὰ τοῦ βοτρυδίου πρὸ τοῦ τὸ γίγαρτου ἐξαφεῖναι εἷθ οὕτως τὸ λάγανον xetáOovars. οὗτος ⟨ὁ⟩ματτύης ἐν τοῖς ἡδίστοις.' </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:32"><tei:p>Pollux Onom. VI 57 p. 242 Bekker τὸ δὲ θρῖον ὧδε ἐσκεύαζον· στέαρ ὕειον ἑφθὸν μετὰ γάλακτος μίγνυ χόνδρῳ zt4*i, συμφυράσας δ' αὐτὰ τυρῷ χλωρῷ καὶ λεκίθοις ᾠῶν καὶ dyxeqdiois, περιβαλὼν συκῆς φύλλῳ εὐώδει, ζωμῷ ὐρνιθείῳ ἢ fgegsío ἔνεψε, ἔπειτα ἐξελὼν καὶ τὸ φύλλον ἀφελὼν ἔμβαλε εἰς ἀγγεῖον γέμον μέλιτος ζέοντος. καὶ τὸ μὲν ὅνομα τῷ ἐδέσματι <tei:pb facs="apicapic_412927675_0089"/>προςέθηκε τὸ φύλλον. ἠ δὲ μεῖξις πάντα ἐξ ἴσου δέχεται, τῶν δὲ λεχίυων πλέον. ὄτι κηγνύουσι καὶ συνιστᾶσιν </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:33"><tei:p>— Schol. Aristoph. eq. 954 p. 66 Dindorf: θρῖον χόνδρος ἢ ὄρυζα &amp;ysret ἢ σεμίδαλις ἀρκούτως. εἷτα ἐπιχεῖται τὸ ὕδωρ καὶ gvoàret τὸ ἡψημένον μετὰ άπαλοῦ τυροῦ καὶ ᾠῶν ὀλίγων. εἷτα m:gulegufdvsrcn φύλλοις σθκίνοις ὅλον καὶ περιειλεῖται καννάβῳ ἢ παπύρῳ ἢ λίνῳ καὶ καθίεται εἰς ζωμὸν κρεῶν ἠψημένων ἄχρι τοῦ λαβεῖν ἱκανὴν ἕψησιν. εἰτα ἐξαίρεται καὶ τῶν φύλλων méQi«tozÜfvrorv εἰς λοπάδα νέαν ζέοντος μέλιτος ἐμβάλλεται καὶ ἔψεται. στρεφόμενον δὲ, ὄταν ἰκανῶς ἔχῃ καὶ ξανθὸν γένηται, ἐξαιρεθὲν παρατίθεται μέλιτος περιχυθέντος ἢ ἀπὸ τοῦ ἑφθοῦ ἢ ἀπὸ τοῦ ἄλλου. θπῖον δὲ καλεῖται ἀπὸ τῶν φύλλων τῆς evxis. ἅτινα οὕτω καλεῖται. duo similia praecepta, alterum Didymi, leguntur in scholiis ibidem I p. 608 Dindorf. </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:34"><tei:p>Papyrus Heidelberg (inv. 1701 a. b. c) ed. Fr. Bilabel Sitz.-Ber. Heid. Akad. philos. -hist. Kl. 1919 Abh. 23 A. pagina anterior <tei:lb/>Col. ς ⟨..........⟩ω· ἔνιοι δὲ τη⟨......⟩ <tei:lb/>⟨τ⟩ρείβουσιν ἀλλα ...............⟩ <tei:lb/>κλην καὶ ὠμη η⟨........ὡσ-⟩ <tei:lb/>αὐ⟩τως ζεννύου ⟨σι καὶ τὰ ἄλλα⟩ <tei:lb/>πο⟨ιοῦσιν ὡς πρό⟨κειται. <tei:lb/>⁊ Ζωμὸς ἰχθύος· εἰ⟨ς θυῖας ἔμβαλε⟩ <tei:lb/>χόνδρον. κόρι. πρ⟨άσον ...........⟩ <tei:lb/>κρόμμια, ἄνηθον ⟨.............ὠ-⟩ <tei:lb/>κιμον, ἄννησον λε⟨πτόν..........⟩ <tei:lb/>ἔψε ἐπ' ἀνθράκων κα⟨ὶ καταβρέ-⟩ <tei:lb/>χων ὕδατι. οἴνῳ, γάρῳ, ⟨ὄξει συμμε- <tei:lb/>μειγμένοις· ὅταν ἑψ⟨εθῇ καὶ μέλ-⟩ <tei:lb/>λῃς αἰρειν, ἐπίπασσε πίπερ ⟨λεῖ- <tei:lb/>ον‧ μετ᾽ ὄξους δρειμέως κα⟨θιστ- <tei:lb/><tei:pb facs="apicapic_412927675_0090"/><tei:lb/>ᾶσιν ὀλίγον συμπεσεῖν, εἶ⟨τα με- <tei:lb/>τ⟨αί⟩ρουσιν ἀπὸ τοῦ πυρός‧ οἱ δ⟨ὲ ὄξ- <tei:lb/>ους ἐπιχέαντες πάντα ἕψ⟨ουσι <tei:lb/>προςυποστρώσαντες τὰ χ⟨λω- <tei:lb/>ρὰ καὶ τὰ ἄλλα ποι̣⟨ο⟩ῦσιν ὡς π⟨ρό- <tei:lb/>κειται. <tei:lb/>Κρέα ταρειχηρὰ ἢ περνῶν τε⟨μά- <tei:lb/>χη‧ κρέα ὁμοίως ὠμά‧ τὰ μ⟨ὲν τα- <tei:lb/>ρειχηρὰ προζεννύουσιν ἵ⟨να ἐ- <tei:lb/>ξαλμίσῃ μόνον‧ εἶτα πάντ⟨α εἰς <tei:lb/>λοπάδα‧ οἴνου μέρη  δ, γλυκέ⟨ως <tei:lb/>μέρη β, ὄξους μέρος ᾱ, κόρι ξη⟨ρὸν, <tei:lb/>θύμον, ἄννησον, μάραθον‧ φρῦ- <tei:lb/>ξον, πάντα ἐξ ἀρχῆς όμο⟨ῦ ἐ⟩πιβα- <tei:lb/>λών. ἕψει‧ μεσάζουσιν ἐπι⟨βα⟩λὼν <tei:lb/>μέλι καὶ κύμεινον λεῖο⟨ν, ἄλ⟩λοι <tei:lb/>καὶ πίπερ, καὶ βαλό⟨ν⟩τες εἰ⟨ς ἀγγ⟩εῖ- <tei:lb/>ον θερμὸν τὸν ζωμὸν ἐ⟨πιβ⟩άλ- <tei:lb/>λουσιν ψωμοὺς ψοι⟨ῶν καὶ⟩ ἄρ- <tei:lb/>των θερμῶν. <tei:lb/>Λαγανοφακῆ· λάγαν⟨ον ὀπτὸ⟩ν κα- <tei:lb/>λῶς [μ]έν ζωμῷ κρεῶν ⟨ὀρ⟩νεί- <tei:lb/>θων κατάθρυβε, ἕψε‧ ἢ ἐ⟨ν οἴ⟩νῳ, <tei:lb/>ὕδατι, ἀννήσῳ, κυμείν⟨ῳ λεί⟩οις <tei:lb/>ἄνηθον ξηρὸν, κύμε⟨ινον⟩, χω- <tei:lb/>ρὶς δἐ ἕψε φακῆν‧ κρόμμ⟨υα τρ⟩ῖψον <tei:lb/>Col. η ⟨........ κύ&gt;μ&lt;ει&gt;νον, ὄξος, ἔλαι- <tei:lb/>⟨ον..........⟩α χλωρὰ, ὕδωρ‧ εἶτα <tei:lb/>⟨........ ἑ⟩φθὰ καλῶς ἀμφό- <tei:lb/>⟨τερα....... κ⟩αὶ ἔλαιον χρ⟨η⟩στὸν <tei:lb/>⟨...........⟩ ἐπ᾽ ἀνθράκων ἔα <tei:lb/>⟨ζέσαι πάντα⟩ ἕως συμπίῃ. <tei:lb/>⟨⁊ ...........φ⟩ακοὺς μετὰ χλωρῶν <tei:lb/>⟨...........⟩ ὅταν ἑψεθῇ, βάλε <tei:lb/>⟨.......... ἄν⟩νησον, κρόμμυ- <tei:lb/>⟨α.........⟩ι̣α, ἅλας ἢ γάρον ἐκ <tei:lb/><tei:pb facs="apicapic_412927675_0091"/><tei:lb/>⟨..........⟩υ ὅταν ἑψε⟨θῇ⟩, τὰ <tei:lb/>⟨.......... κ⟩ατάθρυβ⟨ε.....⟩υ <tei:lb/>καὶ αὐ⟨τ.......⟩ν <tei:lb/>versus 15—25 toti perierunt <tei:lb/>⟨..... ......ἐ⟩λαίῳ καὶ ὄ- <tei:lb/>⟨ξει.......βλασ⟩τὰ ἀμπέλων ἔα <tei:lb/>εἰς φ⟨ῶ⟩ς γενέσθαι, πλύνας. ξύσας <tei:lb/>σίναπι, μέλι, εἶτ᾽ ἔμβαμμα. <tei:lb/>Ἥπαρ καλὸν‧ τεμὼν ἀναποίει με- <tei:lb/>τ' ἐλαίου ἁλὶ, κόρι, θύμῳ, ὀπῷ, ὄξει‧ <tei:lb/>εἰς ὀβελίσκον‧ ὄπτα θερμὸν καὶ <tei:lb/>χρῳ. <tei:lb/>Ψόας καὶ τὰ σαρκώγη· λογιστὶ ἀνα- <tei:lb/>ποιήσας ⟨ἐ⟩ν ἁλὶ, κόρι, ὀπῷ ὄπτα <tei:lb/>ἕως μόνον συμπίῃ· ἔστω δέ σοι <tei:lb/>ἐν κύθρᾳ ζωμὸς θερμός· ὄξος, ἔ- <tei:lb/>λαιον ἀνὰ μέρος ᾱ, οἴνου γλυκέ- <tei:lb/>ως ἀνὰ μέρη β̅, ἁλὸς βραχύ· ἂν ζέ- <tei:lb/>σῃ, βάλε ὀρειγάνου κορύμβους. κα- <tei:lb/>Col. θ τασπάσας τ⟨........... ....⟩ <tei:lb/>ἐμβαλὼν ⟨.............. ...⟩ <tei:lb/>αὐτῶν. <tei:lb/>⁊ Ἥπαρ καλόν‧ τ⟨εμὼν....... μελί-⟩ <tei:lb/>κρατον ζεν⟨νυ................ ἀ-⟩ <tei:lb/>ποστραγγιζ ⟨.................. μέ-⟩ <tei:lb/>λιτι καλῷ κα⟨................⟩ <tei:lb/>νῳ ἔμβαμμα ⟨...............⟩ <tei:lb/>γάρον, οἴνο⟨ν ..............⟩ <tei:lb/>ἔα‧ ἄλλοι λεπ⟨τ..............⟩ <tei:lb/>⟨κ⟩νῆκον. <tei:lb/>⁊ Ἀθήρα...ν̣ <tei:lb/>Ἀθήρα...ν̣ in reliquis versibus non servata sunt nisi brevia principia, in his duo initia praeceptorum v. 30 Εἰς ψ⟨όας? et v. 38 <tei:lb/>Εἰς π⟨έρναν? scilicet ζωμός, ius in . . . <tei:lb/><tei:pb facs="apicapic_412927675_0092"/><tei:lb/>B. pagina posterior, non eiusdem cuius fuit A libri. <tei:lb/>Col. ε ⟨..πάντα β⟩αλὼν εἰς μέγα βατάνιον <tei:lb/>⟨θὲς εἰς τὸ⟩ν̣ κλείβα⟨ν⟩ον‧ ἐὰν μεσάσῃ. <tei:lb/>⟨τὸν ζωμὸν⟩ ἀπόχαιε καὶ τὰ κρέα δάε. <tei:lb/>⟨........⟩ ἐ⟨ς⟩ κύθραν. ἐπιβαλὼν ἔλεο⟨ν⟩ <tei:lb/>⟨.....⟩βάλε ἄνωθεν εἰς τὸν κλεί- <tei:lb/>⟨βανον‧ ἐ⟩ὰν ἑψεθῇ, ὄξος μετὰ τῶν <tei:lb/>⟨ἀρωμάτ⟩ων τῶν προκειμένων <tei:lb/>⟨....... ἐπίχ⟩ει ἅλα ὀλίγον‧ ὅταν εἰς <tei:lb/>⟨........ ⟩ν ὑγρὸν μεταθῇς καὶ ⟨β⟩α- <tei:lb/>⟨λὼν....τ⟩ὰ κρέα καὶ εἰς τετρημέ- <tei:lb/>⟨νον πίθ⟩ον καὶ άλῶν βώλου οὐ <tei:lb/>⟨........⟩τως ἵνα τὸ ἀπὸ τῶν κρε- <tei:lb/>⟨ῶν......⟩ν̣ καὶ τὰ ἄλλα ὁμοίως· ἔνιοι <tei:lb/>⟨.. ....⟩ μεικρὸν πρὸ τοῦ ὅξους <tei:lb/>⟨.... τὸ ⟩κρέας. <tei:lb/>⟨⁊ ........⟩σελίου σκέρμα, γάρ⟨ο⟩ν· ἐὰν <tei:lb/>⟨...............⟩υν ⟨ἐ⟩ξαίρει <tei:lb/>⟨..............⟩ον. κύμεινον. <tei:lb/>⟨⁊ ..........⟩ς, κόρι ξηρὸν, κύμινον <tei:lb/>⟨.........⟩κόρι ξηρὸν. ἀννήθου (διπλοῦν) <tei:lb/>⟨........γ⟩άρον· ἐὰν ἐψεθῆ, πίπερ <tei:lb/>⟨......... ἔ⟩λεον, οἶνον, δεσμὸν ὀρε⟨ι- <tei:lb/>⟨γάνου. σ⟩κορίδιον. ἕψεμα. <tei:lb/>⟨⁊ ........ἔ⟩λεον, λιγυστικὸν, δεσ⟨μ...⟩ <tei:lb/>⟨.............⟩ε ἀκόριον χλ⟨ωρόν. <tei:lb/>⟨............δ⟩εσμίδιον οἰ⟨νάγ- <tei:lb/>Col. ς ρας. ἀκόριον, κάρο⟨ν, ὄ⟩ξος. <tei:lb/>ἀκόριον ξηρὸν, σ⟨ελ⟩ίνο⟨υ⟩ σπέρμα. <tei:lb/>ὄξος εἰς θυῖας· ἀνα ποίη⟨σ⟩ον· καὶ <tei:lb/>ὀπὸν ὀλίγο⟨ν⟩ καὶ γ⟨λ⟩υκὺν μετὰ τοῦ <tei:lb/>ὄξους· ὀλίγον ἄφες ἐφ' ὥρας δύο. <tei:lb/>εἶτα εἰς κύθραν· γάρον καλὸυ τὸν <tei:lb/><tei:pb facs="apicapic_412927675_0093"/><tei:lb/>αὐτάρκη· εἰς κλείβανον· ἐὰν ἐψε- <tei:lb/>θῇ, πίπερ. <tei:lb/>Λιγθστικόν. κύμεινον. οἴνου διπλοῦ(ν). <tei:lb/>γάρου ἁπλοῦν. σπουδαῖα ἀμφότερα· <tei:lb/>ἐὰν ἐωεθῇ, πίπερ. ὀμὸν. κόρι ξηρόν· <tei:lb/>αὐτὸ μόνον φρύσσ⟨ε⟩τα⟨ι⟩. | <tei:lb/>Τ̣ρ̣ι̣π̣τ̣ο̣ν̣ .... πλ..βανι τθραν ἀλη- <tei:lb/>α.. αν.υα <tei:lb/>extant praeterea versuum 19—26 aliquot verba finalia et columnae ζ aliquot principia, in his vocabulum εῖμιέφθω⟨ν⟩ i. quaddo </tei:p></tei:div><tei:div type="textpart" subtype="1" n="urn:cts:latinLit:phi2003.phi004.opp-lat1:35"><tei:p>addo fragmenta praeceptorum latinorum nuper a Bi- labelio ex papyro Heidelberg (inv. n. 1001ab) cum photo- graphis edita quamquam ad rei rusticae potius quam co- quinariae librum pertinere videntur. papyrus sat bonae aetatis, apices haud rari, semper recte positi, litteratura uncialis <tei:lb/>fragmentum a <tei:lb/>............................... ⟨adip⟩ẹm ......... <tei:lb/>mitt⟩e in vini sextári(um) ⟨au⟩t Albáni aut Pra⟨etut- <tei:lb/>iani odoráti. deinde cum lique facta erit ade⟨ps, <tei:lb/>percolato in irin et ita cocito. signum aut⟨em <tei:lb/>erit hoc verum coctum ⟨e⟩sse simul quam ⟨... <tei:lb/>lis erit iris et adeps guttás ostendat. ⟨..... <tei:lb/>tollito vás aéneum et pónito in aquá fr⟨igida <tei:lb/>pe⟩r quadriduum, iis autem diebus macera⟨to <tei:lb/>..c̣c̣ṣ ṇ..ạẹ in vino Albáno habito a..e... <tei:lb/>fragmentum b <tei:lb/>...pondo sextantem am iaciunt in solẹ⟨m <tei:lb/>............drachm. I ob. υλ súcum uvae acerba⟨e <tei:lb/>.........aniem. Hyginus deinde reliqua et....... <tei:lb/>............miicuius libe⟨t.. nul spisso n.................... <tei:lb/>cal⟩amisco......................... rito oḅe.............................. <tei:lb/>.....................dioṛ...................... intro su⟨......................di- <tei:lb/>.........................ab áreant ebus ír⟨in.......... <tei:lb/>................⟩....albo. eudde alio.m.............. <tei:lb/></tei:p></tei:div></tei:div><tei:div type="translation"/><tei:div type="app_crit"/><tei:div type="commentary"/></tei:body></text></TEI>